\PassOptionsToPackage{unicode=true}{hyperref} % options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provides euro and other symbols
\else % if luatex or xelatex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  pdftitle={Différentes implémentations du modèle alternatif du test de Langford et Lewis},
  pdfauthor={Nicolas Birot, Olivier Criquet et Julien Jamme},
  pdfborder={0 0 0},
  breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.77,0.63,0.00}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\usepackage{longtable,booktabs}
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-2}
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
  \let\oldparagraph\paragraph
  \renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
  \let\oldsubparagraph\subparagraph
  \renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

% set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother


\title{Différentes implémentations du modèle alternatif du test de Langford et
Lewis}
\author{Nicolas Birot, Olivier Criquet et Julien Jamme}
\date{10/02/2020}

\begin{document}
\maketitle

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{packages <-}\StringTok{ }\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"purrr"}\NormalTok{,}\StringTok{"dplyr"}\NormalTok{,}\StringTok{"tidyr"}\NormalTok{,}\StringTok{"tibble"}\NormalTok{,}\StringTok{"forcats"}\NormalTok{,}
              \StringTok{"ggplot2"}\NormalTok{,}\StringTok{"magrittr"}\NormalTok{,}\StringTok{"lme4"}\NormalTok{)}
\NormalTok{p<-}\KeywordTok{lapply}\NormalTok{(packages, }\ControlFlowTok{function}\NormalTok{(x) }\KeywordTok{suppressPackageStartupMessages}\NormalTok{(}\KeywordTok{library}\NormalTok{(x, }\DataTypeTok{character.only =} \OtherTok{TRUE}\NormalTok{)))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Mise à jour : le 12/02

Ce document montre les résultats de différentes implémentations du test
de Langford et Lewis de détection des outliers avec le package
\texttt{lme4}. Le passage de la formulation théorique de l'article à
l'écriture pratique sous \texttt{R} n'étant pas univoque, nous proposons
ici de comparer les résultats de ces différentes implémentations du
modèle alternatif du test, afin de nous assurer, dans un premier temps,
qu'ils fournissent bien les mêmes résultats et qu'ils sont cohérents
avec les attendus. Dans un second temps, nous fournissons les résultats
du test de LL pour chacun de ses modèles pour nous apercevoir qu'en
réalité, si tous arrivent à détecter le groupe outlier comme aberrant,
ils ont tendance à détecter tous les groupes comme outlier. Bref, le
risque de faux-positifs est très grand (la spécificité du test faible).

Pour parer à cette difficulté, nous proposons un modèle alternatif
légèrement différent qui fournit des résultats cohérents avec les autres
mais une valeur différente pour la log-vraisemblance, le rendant plus
efficace pour détecter les groupes non aberrants, dans le cadre de nos
premiers essais.\textbackslash{}

\hypertarget{contexte-le-moduxe8le-uxe0-effets-mixtes-uxe0-effets-aluxe9atoires-sur-lordonnuxe9e-uxe0-lorigine-random-intercept-model}{%
\subsection{\texorpdfstring{Contexte : Le modèle à effets mixtes à
effets aléatoires sur l'ordonnée à l'origine (\emph{random intercept
model})}{Contexte : Le modèle à effets mixtes à effets aléatoires sur l'ordonnée à l'origine (random intercept model)}}\label{contexte-le-moduxe8le-uxe0-effets-mixtes-uxe0-effets-aluxe9atoires-sur-lordonnuxe9e-uxe0-lorigine-random-intercept-model}}

En guise de première implémentation du Test de Langford et Lewis de
détection de groupes outliers, nous nous plaçons dans le contexte d'un
modèle à effets mixtes à deux niveaux (individu et groupe) sans variable
explicative et à effets aléatoires portant uniquement sur l'ordonnée à
l'origine.

Soit le modèle
suivant\footnote{Nous utilisons le formalisme de Snijders et Bosker in \emph{Multilevel Analysis}, 2nd edition, Sage Publications Ltd, 2012}
:

\begin{equation}
M_0: Y_{ij} = \gamma_{00} + U_{0j} + R_{ij}
\end{equation}

où :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(i\) indique le numéro de l'individu,
\item
  \(j\) indique le numéro du groupe auquel appartient l'individu,
\item
  \(Y\) est la variable à expliquer,
\item
  \(\gamma_{00}\) est l'ordonnée à l'origine (effet fixe associé à la
  constante - Espérance de la variable aléatoire Y),
\item
  \(U_{0j}\) est l'effet aléatoire associé au groupe j,
\item
  \(R_{ij}\) est le terme d'erreur résiduelle.
\end{itemize}

Les hypothèses du modèle sont les suivantes :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(U_0\) et \(R\) sont mutuellement indépendants,
\item
  Les \(U_{0j}\) sont iid de loi gaussienne centrée et de variance
  \(\tau_0^2\) : \(U_{0j} \sim \mathcal{N}(0,\tau_0^2)\),
\item
  Les \(R_{ij}\) sont iid de loi gaussienne centrée et de variance
  \(\sigma^2\) : \(R_{ij} \sim \mathcal{N}(0,\sigma^2)\).
\end{itemize}

\hypertarget{le-test-de-langford-lewis}{%
\subsection{Le test de Langford Lewis}\label{le-test-de-langford-lewis}}

Dans leur article \emph{Outliers in Multilevel
Data}\footnote{\emph{Outliers in Multilevel Data}, Journal of the Royal Statistical Society, Series 1, Vol. 161, N°2 (1998), pp121-160},
le test proposé par Langford et Lewis pour détecter des groupes
outliers\footnote{Les auteurs envisagent leur test dans un cadre plus large de détection à tous les niveaux du modèle, au niveau individuel comme au niveau groupe}
consiste à retirer l'effet aléatoire associé au groupe suspecté d'être
aberrant, et d'inclure un effet fixe associé. Voici les modifications du
modèle \(M_0\) occasionnées, si on considère le groupe k comme suspect :

En utilisant une indicatrice d'appartenance au groupe suspect
k\footnote{Nous utilisons ici la description de Langford et Lewis (p.125) : $Y_{ij} = (1-h)a + b x_{ij} + h c + (1-h)u_{0j} + e_{0ij}$ avec h qui prend la valeur 1 pour l'unité k suspectée et 0 sinon. Nous reprenons la lettre c pour l'effet fixe associé au groupe suspecté k.}:

\begin{align}
Y_{ij} &= \mathbf{1}(1-\mathbf{1}_{i \in G_k})\gamma_{00} + c\mathbf{1}_{i \in G_k} + (1-\mathbf{1}_{i \in G_k})U_{0j} + R_{ij}\\
 &= \gamma_{00} + (c - \gamma_{00})\mathbf{1}_{i \in G_k} + U_{0j} - \mathbf{1}_{i \in G_k}U_{0j} + R_{ij}
\end{align}

Soit donc les modèles alternatifs suivants:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(M_{1a}\) :
  \(Y_{ij} = \gamma_{00} + \eta_k\mathbf{1}_{i \in G_k} + U_{0j} - \mathbf{1}_{i \in G_k}U_{0j} + R_{ij}\),
  qui peut se réécrire :\\
\item
  \(M_{1b}\) :
  \(Y_{ij} = \gamma_{00} + \eta_k\mathbf{1}_{i \in G_k} + \mathbf{1}_{i \notin G_k}U_{0j} + R_{ij}\),
\item
  \(M_{1c}\) :
  \(Y_{ij} = \eta_k + \gamma_{nok}\mathbf{1}_{i \notin G_k} + \mathbf{1}_{i \notin G_k}U_{0j} + R_{ij}\).
\end{itemize}

Nous ajoutons un quatrième modèle alternatif, dont la présence se
justifiera surtout lors des simulations. L'idée de cette alternative est
d'ajouter l'effet fixe associé au groupe suspecté sans chercher à le
retirer des effets aléatoires. On fait ainsi l'hypothèse que l'ajout de
l'effet fixe rend automatiquement nul l'effet aléatoire associé au
groupe. Ce modèle s'écrit simplement :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(M_{1d}\) :
  \(Y_{ij} = \gamma_{00} + \eta_k\mathbf{1}_{i \in G_k} + U_{0j} + R_{ij}\)
\end{itemize}

Le test proposé par Langford et Lewis consiste en un test de rapport de
vraisemblance entre le modèle 0 et le modèle 1:

\hypertarget{hypothuxe8ses}{%
\paragraph{Hypothèses:}\label{hypothuxe8ses}}

\$H\_0: M\_0 \$ vs \$H\_1: M\_1 \$

\hypertarget{statistique-de-test}{%
\paragraph{Statistique de test :}\label{statistique-de-test}}

\(TLL = -2ln(\lambda_0/\lambda_1) = -2(ln(\lambda_0)-ln(\lambda_1))\)

\hypertarget{loi-de-la-statistique-sous-h_0}{%
\paragraph{\texorpdfstring{Loi de la statistique sous \(H_0\)
:}{Loi de la statistique sous H\_0 :}}\label{loi-de-la-statistique-sous-h_0}}

Sous \(H_0: TLL \sim \chi(1)\).\\
Le nombre de degrés de liberté correspond à la différence de paramètres
à estimer dans les deux modèles. Le modèle \(M_0\) compte 3 paramètres à
estimer (1 effet fixe + les 2 variances des effets aléatoires (de groupe
et des individus). Les modèles \(M_{1b}\) et \(M_{1c}\) nécessitent
l'estimation d'un seul paramètre supplémentaire dû à l'ajout d'un effet
fixe. Le modèle \(M_{1a}\) est relativement ambigu sur cette affaire. En
effet, au regard de son écriture, il nécessite l'estimation de 6
paramètres : aux quatres présentés ci-dessus, s'ajoutent la variance d'e
l'interaction de l'effet aléatoire avec l'indicatrice et la corrélation
entre intercept et interaction aléatoires. Pourtant, on est en droit
d'attendre que les deux paramètres de variance des effets aléatoires de
groupe sont identiques et leur corrélation nécessairement de -1. Quant
au modèle \(M_{1d}\), il lui faut estimer quatre paramètres également.

Bref, nous considérerons que, pour tous ces modèles,
\(H_0: TLL \sim \chi(1)\).

Pour l'implémentation du test sous R avec le package \texttt{lme4}, nous
notons les modèles de la façon suivante :

\begin{itemize}
\item
  le modèle sous \(H_0\) :

  -\(M_0\) :
  \texttt{lmer(Y\textasciitilde{}1\ +\ (1\textbar{}groupe),\ data\ =\ data)}
\item
  les modèles sous \(H_1\) :

  -\(M_{1a}\) :
  \texttt{lmer(Y\textasciitilde{}1\ +\ I\ +\ (1\ +\ I\ \textbar{}\ groupe),\ data\ =\ data)},
  avec \(I\), l'indicatrice d'appartenance au groupe suspect,\\
  -\(M_{1b}\) :
  \texttt{lmer(Y\textasciitilde{}1\ +\ I\ +\ (-1\ +\ In\ \textbar{}\ groupe),\ data\ =\ data)}\footnote{ le `-1` indique le retrait de la constante dans les effets aléatoires},
  avec \(In\), l'indicatrice de non appartenance au groupe suspect,\\
  -\(M_{1c}\) :
  \texttt{lmer(Y\textasciitilde{}1\ +\ In\ +\ (-1\ +\ In\ \textbar{}\ groupe),\ data\ =\ data)},\\
  -\(M_{1d}\) :
  \texttt{lmer(Y\textasciitilde{}1\ +\ I\ +\ (1\ \textbar{}\ groupe),\ data\ =\ data)}.
\end{itemize}

\hypertarget{impluxe9mentation-sous-r-et-comparaison-des-moduxe8les-alternatifs}{%
\subsection{Implémentation sous R et comparaison des modèles
alternatifs}\label{impluxe9mentation-sous-r-et-comparaison-des-moduxe8les-alternatifs}}

\hypertarget{deux-objectifs}{%
\subsubsection{Deux objectifs :}\label{deux-objectifs}}

Nous choisissons ici de comparer les résultats des modèles alternatifs,
pour nous assurer que leurs résultats sont cohérents entre eux,
notamment pour restituer correctement les valeurs moyennes par groupe.
Les résultats montrent que les 4 modèles fournissent les mêmes résultats
sur les estimateurs tant des effets fixes que des effets aléatoires.

Nous en profitons également pour lancer un test de Langford et Lewis sur
un groupe construit comme aberrant (le groupe 10) puis un test sur un
groupe construit comme non aberrant (le groupe 2 de la simulation
ci-dessous). L'idée est ici de comparer les modèles alternatifs sur leur
capacité à repérer tant un vrai positif qu'un vrai négatif.
Malheureusement, les modèles alternatifs qui nous semblent coller le
plus à la description de Langford et Lewis, les modèles
\(M_1a, M_1b, M_1c\) échouent à repérer un vrai négatif, ou du moins, la
décision du non-rejet de \(H_0\) n'est pas très claire alors même que le
contexte simulatatoire ne semble laisser aucun doute.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{chemin_repertoire <-}\StringTok{ "C:/Users/mrteste/Documents/ProjetStat/Outliers_MM_Exploration"}
\KeywordTok{setwd}\NormalTok{(chemin_repertoire)}
\KeywordTok{source}\NormalTok{(}\DataTypeTok{file =} \StringTok{"func_random_intercept.R"}\NormalTok{, }\DataTypeTok{encoding =} \StringTok{"UTF8"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{fonction-de-comparaison-des-moduxe8les-alternatifs}{%
\subsubsection{Fonction de comparaison des modèles
alternatifs}\label{fonction-de-comparaison-des-moduxe8les-alternatifs}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{f_essaiImplLL <-}\StringTok{ }\ControlFlowTok{function}\NormalTok{(data, num_groupe, }\DataTypeTok{ML =} \OtherTok{TRUE}\NormalTok{)\{}
\NormalTok{  data}\OperatorTok{$}\NormalTok{In<-}\StringTok{ }\KeywordTok{ifelse}\NormalTok{(data}\OperatorTok{$}\NormalTok{groupe }\OperatorTok{==}\StringTok{ }\NormalTok{num_groupe, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{)}
\NormalTok{  data}\OperatorTok{$}\NormalTok{I<-}\StringTok{ }\KeywordTok{ifelse}\NormalTok{(data}\OperatorTok{$}\NormalTok{groupe }\OperatorTok{==}\StringTok{ }\NormalTok{num_groupe, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{)}
\NormalTok{  model0 <-}\StringTok{ }\KeywordTok{lmer}\NormalTok{(Y}\OperatorTok{~}\DecValTok{1} \OperatorTok{+}\StringTok{ }\NormalTok{(}\DecValTok{1}\OperatorTok{|}\NormalTok{groupe), }\DataTypeTok{data =}\NormalTok{ data, }\DataTypeTok{REML =} \OperatorTok{!}\NormalTok{ML)}
\NormalTok{  model1a <-}\StringTok{ }\KeywordTok{lmer}\NormalTok{(Y}\OperatorTok{~}\DecValTok{1} \OperatorTok{+}\StringTok{ }\NormalTok{I }\OperatorTok{+}\StringTok{ }\NormalTok{(}\DecValTok{1} \OperatorTok{+}\StringTok{ }\NormalTok{I }\OperatorTok{|}\StringTok{ }\NormalTok{groupe), }\DataTypeTok{data =}\NormalTok{ data, }\DataTypeTok{REML =} \OperatorTok{!}\NormalTok{ML)}
\NormalTok{  model1b <-}\StringTok{ }\KeywordTok{lmer}\NormalTok{(Y}\OperatorTok{~}\DecValTok{1} \OperatorTok{+}\StringTok{ }\NormalTok{I }\OperatorTok{+}\StringTok{ }\NormalTok{(}\OperatorTok{-}\DecValTok{1} \OperatorTok{+}\StringTok{ }\NormalTok{In }\OperatorTok{|}\StringTok{ }\NormalTok{groupe), }\DataTypeTok{data =}\NormalTok{ data, }\DataTypeTok{REML =} \OperatorTok{!}\NormalTok{ML)}
\NormalTok{  model1c <-}\StringTok{ }\KeywordTok{lmer}\NormalTok{(Y}\OperatorTok{~}\DecValTok{1} \OperatorTok{+}\StringTok{ }\NormalTok{In }\OperatorTok{+}\StringTok{ }\NormalTok{(}\OperatorTok{-}\DecValTok{1} \OperatorTok{+}\StringTok{ }\NormalTok{In }\OperatorTok{|}\StringTok{ }\NormalTok{groupe), }\DataTypeTok{data =}\NormalTok{ data, }\DataTypeTok{REML =} \OperatorTok{!}\NormalTok{ML)}
\NormalTok{  model1d <-}\StringTok{ }\KeywordTok{lmer}\NormalTok{(Y}\OperatorTok{~}\DecValTok{1} \OperatorTok{+}\StringTok{ }\NormalTok{I }\OperatorTok{+}\StringTok{ }\NormalTok{(}\DecValTok{1} \OperatorTok{|}\StringTok{ }\NormalTok{groupe), }\DataTypeTok{data =}\NormalTok{ data, }\DataTypeTok{REML =} \OperatorTok{!}\NormalTok{ML)}
\NormalTok{  lmodels <-}\StringTok{ }\KeywordTok{list}\NormalTok{(model0, model1a, model1b,model1c,model1d)}
  \KeywordTok{names}\NormalTok{(lmodels) <-}\StringTok{ }\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"M0"}\NormalTok{, }\KeywordTok{paste0}\NormalTok{(}\StringTok{"M1"}\NormalTok{, letters[}\DecValTok{1}\OperatorTok{:}\DecValTok{4}\NormalTok{]))}
\NormalTok{  stat_TestLL =}\StringTok{ }\KeywordTok{as.numeric}\NormalTok{(}\KeywordTok{map}\NormalTok{(lmodels, }\ControlFlowTok{function}\NormalTok{(x) }\DecValTok{-2}\OperatorTok{*}\NormalTok{(}\KeywordTok{logLik}\NormalTok{(model0) }\OperatorTok{-}\StringTok{ }\KeywordTok{logLik}\NormalTok{(x))))}
  \KeywordTok{return}\NormalTok{(}
    \KeywordTok{list}\NormalTok{(}
      \DataTypeTok{resume =} \KeywordTok{data.frame}\NormalTok{(}
        \DataTypeTok{modele =} \KeywordTok{names}\NormalTok{(lmodels),}
        \DataTypeTok{moy_emp_y =} \KeywordTok{rep}\NormalTok{(}\KeywordTok{mean}\NormalTok{(data}\OperatorTok{$}\NormalTok{Y), }\DecValTok{5}\NormalTok{),}
        \DataTypeTok{moy_emp_y_gk =} \KeywordTok{rep}\NormalTok{(}\KeywordTok{mean}\NormalTok{(data}\OperatorTok{$}\NormalTok{Y[data}\OperatorTok{$}\NormalTok{I}\OperatorTok{==}\DecValTok{1}\NormalTok{]), }\DecValTok{5}\NormalTok{),}
        \DataTypeTok{moy_emp_y_gnk =} \KeywordTok{rep}\NormalTok{(}\KeywordTok{mean}\NormalTok{(data}\OperatorTok{$}\NormalTok{Y[data}\OperatorTok{$}\NormalTok{I}\OperatorTok{==}\DecValTok{0}\NormalTok{]), }\DecValTok{5}\NormalTok{),}
        \DataTypeTok{eff_alea_suspect =} \KeywordTok{as.numeric}\NormalTok{(}
          \KeywordTok{map}\NormalTok{(lmodels, }\ControlFlowTok{function}\NormalTok{(x) }\KeywordTok{sum}\NormalTok{(}\KeywordTok{ranef}\NormalTok{(x)}\OperatorTok{$}\NormalTok{groupe[num_groupe,]))}
\NormalTok{        ),}
        \DataTypeTok{eff_alea_sum_all =} \KeywordTok{as.numeric}\NormalTok{(}
          \KeywordTok{map}\NormalTok{(lmodels, }\ControlFlowTok{function}\NormalTok{(x)}\KeywordTok{sum}\NormalTok{(}\KeywordTok{ranef}\NormalTok{(x)}\OperatorTok{$}\NormalTok{groupe))}
\NormalTok{        ),}
        \DataTypeTok{eff_alea_sum_nosuspect =} \KeywordTok{as.numeric}\NormalTok{(}
          \KeywordTok{map}\NormalTok{(lmodels, }\ControlFlowTok{function}\NormalTok{(x)}\KeywordTok{sum}\NormalTok{(}\KeywordTok{ranef}\NormalTok{(x)}\OperatorTok{$}\NormalTok{groupe[}\OperatorTok{-}\NormalTok{num_groupe,]))}
\NormalTok{        ),}
        \DataTypeTok{eff_fix_intercept =} \KeywordTok{as.numeric}\NormalTok{(}
          \KeywordTok{map}\NormalTok{(lmodels, }\ControlFlowTok{function}\NormalTok{(x) }\KeywordTok{fixef}\NormalTok{(x)[}\DecValTok{1}\NormalTok{])}
\NormalTok{        ),}
        \DataTypeTok{eff_fix_indicatrice =} \KeywordTok{as.numeric}\NormalTok{(}
          \KeywordTok{map}\NormalTok{(lmodels, }\ControlFlowTok{function}\NormalTok{(x) }\KeywordTok{ifelse}\NormalTok{(}\KeywordTok{length}\NormalTok{(}\KeywordTok{fixef}\NormalTok{(x)) }\OperatorTok{==}\StringTok{ }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\KeywordTok{fixef}\NormalTok{(x)[}\DecValTok{2}\NormalTok{], }\OtherTok{NA}\NormalTok{))}
\NormalTok{        ),}
        \DataTypeTok{deviance_M0_M1 =}\NormalTok{ stat_TestLL,}
        \DataTypeTok{testLL_pvaleur_df1 =} \DecValTok{1}\OperatorTok{-}\KeywordTok{pchisq}\NormalTok{(stat_TestLL, }\DataTypeTok{df =} \DecValTok{1}\NormalTok{)}
\NormalTok{      ),}
      \DataTypeTok{modeles =}\NormalTok{ lmodels}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{premiuxe8re-simulation}{%
\subsubsection{Première simulation}\label{premiuxe8re-simulation}}

Les fonctions \texttt{set\_params()}, \texttt{data\_gen()} et
\texttt{graph\_boxY()} sont décrites dans le fichier
\texttt{func\_random\_intercept.R}.

\hypertarget{notations-des-paramuxe8tres-utilisuxe9es-dans-le-programme}{%
\paragraph{Notations des paramètres utilisées dans le
programme}\label{notations-des-paramuxe8tres-utilisuxe9es-dans-le-programme}}

\begin{itemize}
\item
  n = taille de l'échantillon des individus
\item
  h = nombre de groupes
\item
  h\_out = nombre de groupes aberrants
\item
  nh = tailles des groupes (vecteur pour indiquer d'éventuelles tailles
  différentes)
\item
  i = indice pour désigner le numéro de l'individu
\item
  j = indice pour désigner le numéro du groupe
\item
  p = nombre de variables explicatives
\item
  X = matrice des données de taille n*(p+1) : la première colonne n'est
  formée que de 1
\item
  gammas = coefficient des effets fixes (vecteur de longueur p+1)
\item
  Y = vecteur de taille n - variable réponse/à expliquer
\item
  U0 = vecteur (taille = h) des termes aléatoires sur l'intercept
  associés au groupe
\item
  tau0 = écart-type des U0 des groupes non aberrants
\item
  U0\_out = U0 des groupes aberrants (vecteur de taille h\_out)
\item
  R = vecteur (taille = n) des termes résiduels individuels
\item
  sig = écart-type des termes d'erreurs individuels
\end{itemize}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{set.seed}\NormalTok{(}\DecValTok{1234}\NormalTok{)}
\NormalTok{params <-}\StringTok{ }\KeywordTok{set_params}\NormalTok{(}\DataTypeTok{h=}\DecValTok{10}\NormalTok{, }\DataTypeTok{nh=}\DecValTok{100}\NormalTok{, }\DataTypeTok{h_out =} \DecValTok{1}\NormalTok{, }\DataTypeTok{p =} \DecValTok{0}\NormalTok{, }\DataTypeTok{tau0 =} \DecValTok{1}\NormalTok{, }\DataTypeTok{gammas =} \DecValTok{1}\NormalTok{, }\DataTypeTok{U0_out =} \DecValTok{5}\NormalTok{, }\DataTypeTok{sig =} \DecValTok{1}\NormalTok{)}
\NormalTok{data_gen <-}\StringTok{ }\KeywordTok{gen_Y}\NormalTok{(params)}
\KeywordTok{str}\NormalTok{(data_gen)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 'data.frame':    1000 obs. of  4 variables:
##  $ Y     : num  -1.1 0.8 1.09 -2.12 1.49 ...
##  $ U0    : num  -1.207 0.277 1.084 -2.346 0.429 ...
##  $ R     : num  -0.89 -0.4772 -0.9984 -0.7763 0.0645 ...
##  $ groupe: num  1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 ...
\end{verbatim}

Nous choisissons 10 groupes (h) composés de (nh=)100 individus chacun.
Un seul groupe est construit à part (h\_out). La variance des effets
aléatoires des autres groupes est fixée à 1 (tau0 et leur moyenne à 1.
La moyenne du groupe aberrant est fixée à 6 (gammas + U0\_out). Enfin,
la variance des effets aléatoires individuels est fixée à 1. Aucune
variable explicative n'est ajoutée au modèle (p).

\hypertarget{description-des-donnuxe9es-simuluxe9es}{%
\paragraph{Description des données
simulées}\label{description-des-donnuxe9es-simuluxe9es}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{by}\NormalTok{(data_gen}\OperatorTok{$}\NormalTok{Y, data_gen}\OperatorTok{$}\NormalTok{groupe, summary)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## data_gen$groupe: 1
##    Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
## -2.3724 -0.8578 -0.2706 -0.1999  0.3925  2.2088 
## ------------------------------------------------------------ 
## data_gen$groupe: 2
##    Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
## -1.5966  0.6267  1.2532  1.2809  1.9824  3.9832 
## ------------------------------------------------------------ 
## data_gen$groupe: 3
##    Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
##  -1.312   1.384   2.115   1.986   2.659   4.633 
## ------------------------------------------------------------ 
## data_gen$groupe: 4
##    Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
## -3.1119 -2.1232 -1.5868 -1.4203 -0.8426  1.1064 
## ------------------------------------------------------------ 
## data_gen$groupe: 5
##    Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
## -0.7185  0.9017  1.5657  1.5086  2.1052  3.2401 
## ------------------------------------------------------------ 
## data_gen$groupe: 6
##    Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
## -0.3062  0.8316  1.4519  1.4740  2.0236  3.8639 
## ------------------------------------------------------------ 
## data_gen$groupe: 7
##    Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
## -1.4806 -0.2026  0.5206  0.5338  1.1278  3.6212 
## ------------------------------------------------------------ 
## data_gen$groupe: 8
##    Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
## -2.7798 -0.5657  0.3390  0.4001  1.4001  3.3725 
## ------------------------------------------------------------ 
## data_gen$groupe: 9
##    Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
## -2.4711 -0.4508  0.2125  0.2436  0.8715  3.4793 
## ------------------------------------------------------------ 
## data_gen$groupe: 10
##    Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
##   3.243   5.469   5.979   5.986   6.560   7.627
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{graph_boxY}\NormalTok{(data_gen)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{comparaison_implementations_testLL_files/figure-latex/unnamed-chunk-4-1.pdf}

\hypertarget{anova-uxe0-un-facteur}{%
\paragraph{Anova à un facteur}\label{anova-uxe0-un-facteur}}

Le résultat de l'anova nous sert ici qu'à valider la significativité de
l'effet groupe sur nos données. La p-value associée à la variable de
groupe est en effet très nulle.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{summary}\NormalTok{(}\KeywordTok{aov}\NormalTok{(Y}\OperatorTok{~}\NormalTok{groupe, data_gen))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##              Df Sum Sq Mean Sq F value Pr(>F)    
## groupe        1    650   649.9   171.2 <2e-16 ***
## Residuals   998   3789     3.8                   
## ---
## Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1
\end{verbatim}

\newpage

\hypertarget{ruxe9sultat-dune-simulation}{%
\subsubsection{Résultat d'une
simulation}\label{ruxe9sultat-dune-simulation}}

\hypertarget{analyse-des-ruxe9sultats-sur-le-groupe-aberrant}{%
\paragraph{Analyse des résultats sur le groupe
aberrant}\label{analyse-des-ruxe9sultats-sur-le-groupe-aberrant}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{f_essaiImplLL}\NormalTok{(data_gen, }\DecValTok{10}\NormalTok{, }\DataTypeTok{ML =} \OtherTok{TRUE}\NormalTok{)[[}\DecValTok{1}\NormalTok{]] }\OperatorTok{%>%}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{gather}\NormalTok{(}\StringTok{"variables"}\NormalTok{, }\StringTok{"valeurs"}\NormalTok{, }\OperatorTok{-}\NormalTok{modele) }\OperatorTok{%>%}
\StringTok{  }\KeywordTok{spread}\NormalTok{(modele, valeurs) }\OperatorTok{%>%}
\StringTok{  }\NormalTok{knitr}\OperatorTok{::}\KeywordTok{kable}\NormalTok{(}
    \DataTypeTok{format =} \StringTok{"markdown"}\NormalTok{, }
    \DataTypeTok{caption =} \StringTok{'Comparaison sur le groupe aberrant (10) avec l}\CharTok{\textbackslash{}'}\StringTok{Algo ML'}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{longtable}[]{@{}lrrrrr@{}}
\toprule
variables & M0 & M1a & M1b & M1c & M1d\tabularnewline
\midrule
\endhead
deviance\_M0\_M1 & 0.0000000 & 18.1514900 & 18.1514900 & 18.1514900 &
13.6136605\tabularnewline
eff\_alea\_sum\_all & 0.0000000 & 0.0000000 & 0.0000000 & 0.0000000 &
0.0000000\tabularnewline
eff\_alea\_sum\_nosuspect & -4.7927792 & 0.0000000 & 0.0000000 &
0.0000000 & 0.0000000\tabularnewline
eff\_alea\_suspect & 4.7927792 & 0.0000000 & 0.0000000 & 0.0000000 &
0.0000000\tabularnewline
eff\_fix\_indicatrice & NA & 5.3407382 & 5.3407382 & -5.3407382 &
5.3407382\tabularnewline
eff\_fix\_intercept & 1.1792207 & 0.6451469 & 0.6451469 & 5.9858851 &
0.6451469\tabularnewline
moy\_emp\_y & 1.1792207 & 1.1792207 & 1.1792207 & 1.1792207 &
1.1792207\tabularnewline
moy\_emp\_y\_gk & 5.9858851 & 5.9858851 & 5.9858851 & 5.9858851 &
5.9858851\tabularnewline
moy\_emp\_y\_gnk & 0.6451469 & 0.6451469 & 0.6451469 & 0.6451469 &
0.6451469\tabularnewline
testLL\_pvaleur\_df1 & 1.0000000 & 0.0000204 & 0.0000204 & 0.0000204 &
0.0002245\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

Pour l'ensemble des modèles, nous constatons que la somme des effets
aléatoires est bien nulle, l'effet aléatoire associé au groupe suspectée
est également nulle. Ceci était un impératif de la méthode proposée par
Langford et Lewis. Les valeurs des effets fixes signalent également que
les modèles sont cohérents entre eux et avec la méthode de L\&L. Ceci
valide empiriquement les quatre versions des modèles.

La seule différence à constater est que, bien que les autres résultats
soient cohérents, le modèle \(M_{1d}\) fournit une valeur de
log-vraisemblance différente des autres modèles. La valeur de la
statistique de test est ainsi différente. Cette situation n'a pas
d'impact en termes de décision du test puisque les p-valeurs étant très
faibles, ells conduisent, pour tous les modèles, à rejeter \(H_0\) et
ainsi à confirmer la suspicion d'avoir affaire avec un groupe outlier.

Nous pouvons nénmoins remarquer que la pvaleur du modèle \(M_{1d}\) est
10 fois plus élevée que la p-valeur obtenue avec les autres.

\hypertarget{analyse-des-ruxe9sultats-sur-un-groupe-non-aberrant}{%
\paragraph{Analyse des résultats sur un groupe non
aberrant}\label{analyse-des-ruxe9sultats-sur-un-groupe-non-aberrant}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{f_essaiImplLL}\NormalTok{(data_gen, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DataTypeTok{ML =} \OtherTok{TRUE}\NormalTok{)[[}\DecValTok{1}\NormalTok{]] }\OperatorTok{%>%}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{gather}\NormalTok{(}\StringTok{"variables"}\NormalTok{, }\StringTok{"valeurs"}\NormalTok{, }\OperatorTok{-}\NormalTok{modele) }\OperatorTok{%>%}
\StringTok{  }\KeywordTok{spread}\NormalTok{(modele, valeurs) }\OperatorTok{%>%}
\StringTok{  }\NormalTok{knitr}\OperatorTok{::}\KeywordTok{kable}\NormalTok{(}
    \DataTypeTok{format=}\StringTok{"markdown"}\NormalTok{, }
    \DataTypeTok{caption =} \StringTok{'Comparaison sur un groupe non aberrant (2) avec l}\CharTok{\textbackslash{}'}\StringTok{Algo ML'}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{longtable}[]{@{}lrrrrr@{}}
\toprule
variables & M0 & M1a & M1b & M1c & M1d\tabularnewline
\midrule
\endhead
deviance\_M0\_M1 & 0.0000000 & 5.9021928 & 5.9021928 & 5.9021928 &
0.0033303\tabularnewline
eff\_alea\_sum\_all & 0.0000000 & 0.0000000 & 0.0000000 & 0.0000000 &
0.0000000\tabularnewline
eff\_alea\_sum\_nosuspect & -0.1014139 & 0.0000000 & 0.0000000 &
0.0000000 & 0.0000000\tabularnewline
eff\_alea\_suspect & 0.1014139 & 0.0000000 & 0.0000000 & 0.0000000 &
0.0000000\tabularnewline
eff\_fix\_indicatrice & NA & 0.1130086 & 0.1130086 & -0.1130086 &
0.1130086\tabularnewline
eff\_fix\_intercept & 1.1792207 & 1.1679199 & 1.1679199 & 1.2809285 &
1.1679199\tabularnewline
moy\_emp\_y & 1.1792207 & 1.1792207 & 1.1792207 & 1.1792207 &
1.1792207\tabularnewline
moy\_emp\_y\_gk & 1.2809285 & 1.2809285 & 1.2809285 & 1.2809285 &
1.2809285\tabularnewline
moy\_emp\_y\_gnk & 1.1679199 & 1.1679199 & 1.1679199 & 1.1679199 &
1.1679199\tabularnewline
testLL\_pvaleur\_df1 & 1.0000000 & 0.0151220 & 0.0151220 & 0.0151220 &
0.9539806\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

Les résultats du test pour les trois premiers modèles alternatifs sont
décevants. En effet, à un niveau de risque de 5\%, on est conduit à
rejeter l'hypothèse nulle et donc à suspecter le groupe 2 comme outlier,
alors qu'il ne l'est clairement pas: faux positif. Ainsi, si la
sensibilité du test est bonne, sa spécificité ne l'est pas du tout. En
réalité, lors de nos différents essais, l'hypothèse nulle a été
systématiquement rejetée à 5 ou 10\%.

Par contre, le modèle alternatif que nous proposons \(M_{1d}\) réussit
très nettement à détecter ce groupe comme un négatif. Avec ce modèle, il
est envisageable de disposer d'un test d'une bonne puissance.

\hypertarget{analyse-des-ruxe9sultats-sur-tous-les-groupes}{%
\paragraph{Analyse des résultats sur tous les
groupes}\label{analyse-des-ruxe9sultats-sur-tous-les-groupes}}

Nous montrons ici le résultat du test de LL à partir du modèle 1d retenu
précédemment, lancé sur chacun des groupes.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{test_LL_all <-}\StringTok{ }\KeywordTok{map}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\OperatorTok{:}\DecValTok{10}\NormalTok{, }\ControlFlowTok{function}\NormalTok{(h) }\KeywordTok{f_essaiImplLL}\NormalTok{(data_gen, h, }\DataTypeTok{ML =} \OtherTok{TRUE}\NormalTok{)[[}\DecValTok{1}\NormalTok{]] }\OperatorTok{%>%}
\StringTok{                     }\KeywordTok{filter}\NormalTok{(modele }\OperatorTok{==}\StringTok{ "M1d"}\NormalTok{) }\OperatorTok{%>%}
\StringTok{                     }\KeywordTok{mutate}\NormalTok{(}\DataTypeTok{gr_suspect=}\NormalTok{h) }\OperatorTok{%>%}
\StringTok{                     }\KeywordTok{select}\NormalTok{(modele, gr_suspect, testLL_pvaleur_df1))}
\NormalTok{test_LL_all <-}\StringTok{ }\KeywordTok{Reduce}\NormalTok{(rbind, test_LL_all)}
\NormalTok{test_LL_all }\OperatorTok{%>%}\StringTok{ }
\StringTok{  }\NormalTok{knitr}\OperatorTok{::}\KeywordTok{kable}\NormalTok{(}
    \DataTypeTok{format=}\StringTok{"markdown"}\NormalTok{, }
    \DataTypeTok{caption =} \StringTok{'Test de Langford et Lewis appliqué sur tous les groupes'}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{longtable}[]{@{}lrr@{}}
\toprule
modele & gr\_suspect & testLL\_pvaleur\_df1\tabularnewline
\midrule
\endhead
M1d & 1 & 0.4267168\tabularnewline
M1d & 2 & 0.9539806\tabularnewline
M1d & 3 & 0.6455933\tabularnewline
M1d & 4 & 0.1173083\tabularnewline
M1d & 5 & 0.8516102\tabularnewline
M1d & 6 & 0.8670998\tabularnewline
M1d & 7 & 0.7132941\tabularnewline
M1d & 8 & 0.6568793\tabularnewline
M1d & 9 & 0.5929062\tabularnewline
M1d & 10 & 0.0002245\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

Seul le groupe 10 a une p-valeur très faible et se démarque de tous les
autres. Le groupe 4 a une p-valeur intermédiaire, il est en effet celui
des groupes non aberrants, celui qui s'écarte le plus de la moyenne.

\hypertarget{ruxe9sultat-annexe-comparaison-des-ruxe9sultats-fournis-par-les-deux-algorithmes-doptimisation-ml-et-reml}{%
\paragraph{Résultat Annexe: comparaison des résultats fournis par les
deux algorithmes d'optimisation ML et
REML}\label{ruxe9sultat-annexe-comparaison-des-ruxe9sultats-fournis-par-les-deux-algorithmes-doptimisation-ml-et-reml}}

Par défaut, \texttt{lme4::lmer} utilise la méthode d'estimation des
paramètres du modèle appelée ``REML'' (pour ``Residual (or restricted)
maximum likelihood''). Cette méthode est une alternative à la méthode
classique d'estimation par maximum de vraisemblance (``ML''). Celle-ci
semble fournir des estimations des paramètres de variance (effets
aléatoires et résidus individuels) biaisées négativement, la méthode
REML permettant de supprimer ce biais. La différence d'estimation
s'estompe quand le nombre d'individus est grand par rapport au nombre de
groupes\footnote{Snijders \& Bosker,\emph{Multilevel Analysis}, Sage Publications, London, 2012, p.60}.
Ainsi, Snijders \& Bosker\footnote{\emph{idem}} indique qu'il vaut mieux
utiliser la méthode REML si l'analyse se focalise sur l'estimation des
paramètres, mais qu'il faut préférer la méthode ML pour mener des tests
de déviance notamment quand il s'agit de comparer des modèles avec des
effets fixes
différents\footnote{\emph{idem}, voir note de bas de page n. 6}. ML, au
regard de ces conseils, nous semble donc préférable pour mener nos
tests. Dèoù le choix réaliser dans les simulations présentées ci-dessus.

Nous présentons ci-dessous les simulations avec REML.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{f_essaiImplLL}\NormalTok{(data_gen, }\DecValTok{10}\NormalTok{, }\DataTypeTok{ML =} \OtherTok{FALSE}\NormalTok{)[[}\DecValTok{1}\NormalTok{]] }\OperatorTok{%>%}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{gather}\NormalTok{(}\StringTok{"variables"}\NormalTok{, }\StringTok{"valeurs"}\NormalTok{, }\OperatorTok{-}\NormalTok{modele) }\OperatorTok{%>%}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{spread}\NormalTok{(modele, valeurs) }\OperatorTok{%>%}
\StringTok{  }\NormalTok{knitr}\OperatorTok{::}\KeywordTok{kable}\NormalTok{(}
    \DataTypeTok{format=}\StringTok{"markdown"}\NormalTok{, }
    \DataTypeTok{caption =} \StringTok{'Comparaison sur le groupe aberrant (10) avec l}\CharTok{\textbackslash{}'}\StringTok{Algo REML'}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{longtable}[]{@{}lrrrrr@{}}
\toprule
variables & M0 & M1a & M1b & M1c & M1d\tabularnewline
\midrule
\endhead
deviance\_M0\_M1 & 0.0000000 & 14.2361758 & 14.2361759 & 14.2361759 &
14.2361759\tabularnewline
eff\_alea\_sum\_all & 0.0000000 & 0.0000000 & 0.0000000 & 0.0000000 &
0.0000000\tabularnewline
eff\_alea\_sum\_nosuspect & -4.7941677 & 0.0000000 & 0.0000000 &
0.0000000 & 0.0000000\tabularnewline
eff\_alea\_suspect & 4.7941677 & 0.0000000 & 0.0000000 & 0.0000000 &
0.0000000\tabularnewline
eff\_fix\_indicatrice & NA & 5.3407382 & 5.3407382 & -5.3407382 &
5.3407382\tabularnewline
eff\_fix\_intercept & 1.1792207 & 0.6451469 & 0.6451469 & 5.9858851 &
0.6451469\tabularnewline
moy\_emp\_y & 1.1792207 & 1.1792207 & 1.1792207 & 1.1792207 &
1.1792207\tabularnewline
moy\_emp\_y\_gk & 5.9858851 & 5.9858851 & 5.9858851 & 5.9858851 &
5.9858851\tabularnewline
moy\_emp\_y\_gnk & 0.6451469 & 0.6451469 & 0.6451469 & 0.6451469 &
0.6451469\tabularnewline
testLL\_pvaleur\_df1 & 1.0000000 & 0.0001612 & 0.0001612 & 0.0001612 &
0.0001612\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{f_essaiImplLL}\NormalTok{(data_gen, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DataTypeTok{ML =} \OtherTok{FALSE}\NormalTok{)[[}\DecValTok{1}\NormalTok{]] }\OperatorTok{%>%}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{gather}\NormalTok{(}\StringTok{"variables"}\NormalTok{, }\StringTok{"valeurs"}\NormalTok{, }\OperatorTok{-}\NormalTok{modele) }\OperatorTok{%>%}\StringTok{ }
\StringTok{  }\KeywordTok{spread}\NormalTok{(modele, valeurs)}\OperatorTok{%>%}
\StringTok{  }\NormalTok{knitr}\OperatorTok{::}\KeywordTok{kable}\NormalTok{(}
    \DataTypeTok{format=}\StringTok{"markdown"}\NormalTok{, }
    \DataTypeTok{caption =} \StringTok{'Comparaison sur un groupe non aberrant (3) avec l}\CharTok{\textbackslash{}'}\StringTok{Algo REML'}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{longtable}[]{@{}lrrrrr@{}}
\toprule
variables & M0 & M1a & M1b & M1c & M1d\tabularnewline
\midrule
\endhead
deviance\_M0\_M1 & 0.0000000 & 3.3479115 & 3.3479117 & 3.3479117 &
3.3479117\tabularnewline
eff\_alea\_sum\_all & 0.0000000 & 0.0000000 & 0.0000000 & 0.0000000 &
0.0000000\tabularnewline
eff\_alea\_sum\_nosuspect & -0.1014433 & 0.0000000 & 0.0000000 &
0.0000000 & 0.0000000\tabularnewline
eff\_alea\_suspect & 0.1014433 & 0.0000000 & 0.0000000 & 0.0000000 &
0.0000000\tabularnewline
eff\_fix\_indicatrice & NA & 0.1130086 & 0.1130086 & -0.1130086 &
0.1130086\tabularnewline
eff\_fix\_intercept & 1.1792207 & 1.1679199 & 1.1679199 & 1.2809285 &
1.1679199\tabularnewline
moy\_emp\_y & 1.1792207 & 1.1792207 & 1.1792207 & 1.1792207 &
1.1792207\tabularnewline
moy\_emp\_y\_gk & 1.2809285 & 1.2809285 & 1.2809285 & 1.2809285 &
1.2809285\tabularnewline
moy\_emp\_y\_gnk & 1.1679199 & 1.1679199 & 1.1679199 & 1.1679199 &
1.1679199\tabularnewline
testLL\_pvaleur\_df1 & 1.0000000 & 0.0672903 & 0.0672903 & 0.0672903 &
0.0672903\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\hypertarget{conclusion}{%
\subsection{Conclusion}\label{conclusion}}

Avant d'aller plus loin, il faut pouvoir valider le choix de construire
le test de L\&L à partir d'un modèle alternatif dans lequel on ajoute un
effet fixe sans retirer l'effet aléatoire associé.

A envisager : Prouver théoriquement que dans ce cas l'effet aléatoire du
groupe suspecté est nul, rendant inutile toute manipulation de
l'équation du modèle pour le supprimer.

A faire : Une batterie de simulations pour voir comment réagit le modèle
aux modifications des paramètres.

\end{document}
